<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>JáquerEspeis (Posts about costa-rica)</title><link>http://www.jaquerespeis.org/</link><description></description><atom:link type="application/rss+xml" href="http://www.jaquerespeis.org/en/categories/costa-rica.xml" rel="self"></atom:link><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 08 Aug 2017 20:05:33 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>#Maperespeis - Costa Rica</title><link>http://www.jaquerespeis.org/en/posts/michijonesmaperespeis-costa-rica-55e4da8530cc/</link><dc:creator>JáquerEspeis</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/301/1*f2VCzmQoUTxvN7xGk4Xvqg.png"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Desde hace 2 años, que me uní al Jaquerespeis, tuve la oportunidad de aprender acerca de mapas abiertos, &lt;a href="http://openstreetmap.org"&gt;OpenStreetMaps&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.mapillary.com/"&gt;Mapillary&lt;/a&gt;. Uno de las fortalezas del &lt;a href="http://jaquerespeis.org/"&gt;Jaquerespeis&lt;/a&gt; es el hecho de que es un grupo con un gran interés por los datos abiertos, información libre y que tiene mucha pasión por los proyectos que realizan. Otra fortaleza es el hecho de que &lt;a href="https://twitter.com/yoelopio/status/850866539821662208"&gt;Leo Arias &lt;/a&gt;(el embajador de Mapillary de Costa Rica) moviliza mucho las actividades y gracias a su contacto con Mapillary hemos conseguido productos para ayudar el mapeo del país. Un ejemplo de esto es la cámara 360.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El #Maperespeis es una oportunidad para reunirnos con mayor frecuencia, de realizar actividades, analizar los datos que se recolectaron , hacer un análisis de los mapas abiertos que existen y crear planes de trabajo para mejorar el estado en el cual se encuentran.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Descripción de los programas\herramientas que se utilizan:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mapillary: Es una aplicación celular y web que permite recrear el entorno en 360 grados. Esta aplicación usa como base el OpenStreetMap, es gratis y se puede mapear en una gran variedad de celulares. Como a las grandes empresas no les interesa un mapeo de paises más pequeños, esta aplicación es una oportunidad que se puede aprovechar en cualquier país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OpenStreetMap: Este es un programa de mapas libre que se lanzo a la web en el 2004. Este mapa es creado por voluntarios que colaboran para documentar el espacio donde se encuentran. Una ventaja muy grande de este mapa es que se puede descargar la base del mapa a un Sistema de Informacion Geográfico. Algunas iniciativas que trabajan con esto son: &lt;a href="http://mapanica.net/"&gt;MapaNica&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://si.cultura.cr/"&gt;SiCultura &lt;/a&gt;(Costa Rica), &lt;a href="http://tasks.hotosm.org/"&gt;OSMTasking Manager&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cámara 360 : Este tipo de camara permite grabar en 360 con cada imagen que guarda. Generalmente tiene dos lentes con gran alcance hacia las periferias. Estas imágenes luego se pueden subir a Mapillary.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las reuniones se realizan de manera esporádica. Todo se notifica por el Facebook.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vamos a mapear!!&lt;/p&gt;&lt;img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;amp;referrerSource=full_rss&amp;amp;postId=55e4da8530cc" width="1" height="1"&gt;</description><guid>http://www.jaquerespeis.org/en/posts/michijonesmaperespeis-costa-rica-55e4da8530cc/</guid><pubDate>Tue, 04 Jul 2017 20:07:40 GMT</pubDate></item><item><title>#maperespeis6</title><link>http://www.jaquerespeis.org/en/posts/michijonesmaperespeis6-ddfd8062b727/</link><dc:creator>JáquerEspeis</dc:creator><description>&lt;p&gt;El 17 de junio del 2017, nos reunimos en el restaurante Manos en la Masa. Si no lo conocen lo recomiendo, comida rica, un espacio amplio para trabajar, internet rápido y un grupo de profesionales que atiende super atenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El propósito de esta reunión fue el de organizar la información recolectada en sesiones anteriores de Mapillary, llevadas a cabo en diferentes puntos del país. Estas actividades fueron desarrolladas por integrantes del Jaquerespeis y posteriormente, y de manera específica, por personas pertenecientes al Maperespeis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las actividades que recordamos haber realizado, hasta la fecha, y que trabajamos en ese día son las siguientes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mapeo del parque la LibertadBares de Heredia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bares de San José&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Volcán Poás&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Coronado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bosque del niño&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Las acciones que se realizaron fueron: la revisión de las imágenes para agregar datos concretos que se ven en las imágenes pero que no salen en OpenStreetMap, la corrección de caminos en bosque y la digitalización de aspectos que aparecen en las imágenes aéreas y satelitales que no salen en OpenStreetMap.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De todas las tareas propuestas, se logró actualizar los mapas según los datos que se recolectaron en las sesiones de campo con el Mapillary. Algunas de las conversaciones de grupo, llevaron a analizar diferentes factores organizativos con el fin de mejorar el espacio en el cual trabajamos, como por ejemplo, celebrar reuniones periódicamente y de manera regular con el fin de asegurar que la información no se olvide; establecer cuál es el mejor medio para convocar a actividades (redes sociales o Telegram); y/o mejorar la sistematización del trabajo que se va desarrollando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En total, logramos actualizar todos los datos de las salidas anteriores. En relación con el change set #maperespeis6 hay más de 805 cambios asociados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enlaces Útiles:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Maperespeis &lt;a href="https://www.facebook.com/maperespeis/?ref=br_rs"&gt;Facebook&lt;/a&gt; Github&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jaquerespeis &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/jaquerespeis/?ref=br_rs"&gt;Facebook&lt;/a&gt; &lt;a href="http://jaquerespeis.org/"&gt;Sitio Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*O30l8C8Vy3v4S1VJaL9K4Q.jpeg"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;amp;referrerSource=full_rss&amp;amp;postId=ddfd8062b727" width="1" height="1"&gt;</description><guid>http://www.jaquerespeis.org/en/posts/michijonesmaperespeis6-ddfd8062b727/</guid><pubDate>Wed, 28 Jun 2017 11:06:27 GMT</pubDate></item></channel></rss>