<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>JáquerEspeis (Posts about geospatial)</title><link>http://www.jaquerespeis.org/</link><description></description><atom:link type="application/rss+xml" href="http://www.jaquerespeis.org/en/categories/geospatial.xml" rel="self"></atom:link><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 08 Aug 2017 20:05:34 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>#maperespeis6</title><link>http://www.jaquerespeis.org/en/posts/michijonesmaperespeis6-ddfd8062b727/</link><dc:creator>JáquerEspeis</dc:creator><description>&lt;p&gt;El 17 de junio del 2017, nos reunimos en el restaurante Manos en la Masa. Si no lo conocen lo recomiendo, comida rica, un espacio amplio para trabajar, internet rápido y un grupo de profesionales que atiende super atenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El propósito de esta reunión fue el de organizar la información recolectada en sesiones anteriores de Mapillary, llevadas a cabo en diferentes puntos del país. Estas actividades fueron desarrolladas por integrantes del Jaquerespeis y posteriormente, y de manera específica, por personas pertenecientes al Maperespeis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las actividades que recordamos haber realizado, hasta la fecha, y que trabajamos en ese día son las siguientes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mapeo del parque la LibertadBares de Heredia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bares de San José&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Volcán Poás&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Coronado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bosque del niño&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Las acciones que se realizaron fueron: la revisión de las imágenes para agregar datos concretos que se ven en las imágenes pero que no salen en OpenStreetMap, la corrección de caminos en bosque y la digitalización de aspectos que aparecen en las imágenes aéreas y satelitales que no salen en OpenStreetMap.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De todas las tareas propuestas, se logró actualizar los mapas según los datos que se recolectaron en las sesiones de campo con el Mapillary. Algunas de las conversaciones de grupo, llevaron a analizar diferentes factores organizativos con el fin de mejorar el espacio en el cual trabajamos, como por ejemplo, celebrar reuniones periódicamente y de manera regular con el fin de asegurar que la información no se olvide; establecer cuál es el mejor medio para convocar a actividades (redes sociales o Telegram); y/o mejorar la sistematización del trabajo que se va desarrollando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En total, logramos actualizar todos los datos de las salidas anteriores. En relación con el change set #maperespeis6 hay más de 805 cambios asociados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enlaces Útiles:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Maperespeis &lt;a href="https://www.facebook.com/maperespeis/?ref=br_rs"&gt;Facebook&lt;/a&gt; Github&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jaquerespeis &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/jaquerespeis/?ref=br_rs"&gt;Facebook&lt;/a&gt; &lt;a href="http://jaquerespeis.org/"&gt;Sitio Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*O30l8C8Vy3v4S1VJaL9K4Q.jpeg"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;amp;referrerSource=full_rss&amp;amp;postId=ddfd8062b727" width="1" height="1"&gt;</description><guid>http://www.jaquerespeis.org/en/posts/michijonesmaperespeis6-ddfd8062b727/</guid><pubDate>Wed, 28 Jun 2017 11:06:27 GMT</pubDate></item></channel></rss>