<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>JáquerEspeis (Publicaciones sobre openstreetmap)</title><link>http://www.jaquerespeis.org/</link><description></description><atom:link type="application/rss+xml" href="http://www.jaquerespeis.org/categories/openstreetmap.xml" rel="self"></atom:link><language>es</language><lastBuildDate>Tue, 08 Aug 2017 20:05:33 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>#Maperespeis - Costa Rica</title><link>http://www.jaquerespeis.org/posts/michijonesmaperespeis-costa-rica-55e4da8530cc/</link><dc:creator>JáquerEspeis</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/301/1*f2VCzmQoUTxvN7xGk4Xvqg.png"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Desde hace 2 años, que me uní al Jaquerespeis, tuve la oportunidad de aprender acerca de mapas abiertos, &lt;a href="http://openstreetmap.org"&gt;OpenStreetMaps&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.mapillary.com/"&gt;Mapillary&lt;/a&gt;. Uno de las fortalezas del &lt;a href="http://jaquerespeis.org/"&gt;Jaquerespeis&lt;/a&gt; es el hecho de que es un grupo con un gran interés por los datos abiertos, información libre y que tiene mucha pasión por los proyectos que realizan. Otra fortaleza es el hecho de que &lt;a href="https://twitter.com/yoelopio/status/850866539821662208"&gt;Leo Arias &lt;/a&gt;(el embajador de Mapillary de Costa Rica) moviliza mucho las actividades y gracias a su contacto con Mapillary hemos conseguido productos para ayudar el mapeo del país. Un ejemplo de esto es la cámara 360.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El #Maperespeis es una oportunidad para reunirnos con mayor frecuencia, de realizar actividades, analizar los datos que se recolectaron , hacer un análisis de los mapas abiertos que existen y crear planes de trabajo para mejorar el estado en el cual se encuentran.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Descripción de los programas\herramientas que se utilizan:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mapillary: Es una aplicación celular y web que permite recrear el entorno en 360 grados. Esta aplicación usa como base el OpenStreetMap, es gratis y se puede mapear en una gran variedad de celulares. Como a las grandes empresas no les interesa un mapeo de paises más pequeños, esta aplicación es una oportunidad que se puede aprovechar en cualquier país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OpenStreetMap: Este es un programa de mapas libre que se lanzo a la web en el 2004. Este mapa es creado por voluntarios que colaboran para documentar el espacio donde se encuentran. Una ventaja muy grande de este mapa es que se puede descargar la base del mapa a un Sistema de Informacion Geográfico. Algunas iniciativas que trabajan con esto son: &lt;a href="http://mapanica.net/"&gt;MapaNica&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://si.cultura.cr/"&gt;SiCultura &lt;/a&gt;(Costa Rica), &lt;a href="http://tasks.hotosm.org/"&gt;OSMTasking Manager&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cámara 360 : Este tipo de camara permite grabar en 360 con cada imagen que guarda. Generalmente tiene dos lentes con gran alcance hacia las periferias. Estas imágenes luego se pueden subir a Mapillary.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las reuniones se realizan de manera esporádica. Todo se notifica por el Facebook.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vamos a mapear!!&lt;/p&gt;&lt;img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;amp;referrerSource=full_rss&amp;amp;postId=55e4da8530cc" width="1" height="1"&gt;</description><category>360-photo</category><category>costa-rica</category><category>maperespeis</category><category>mapillary</category><category>openstreetmap</category><guid>http://www.jaquerespeis.org/posts/michijonesmaperespeis-costa-rica-55e4da8530cc/</guid><pubDate>Tue, 04 Jul 2017 20:07:40 GMT</pubDate></item><item><title>#maperespeis6</title><link>http://www.jaquerespeis.org/posts/michijonesmaperespeis6-ddfd8062b727/</link><dc:creator>JáquerEspeis</dc:creator><description>&lt;p&gt;El 17 de junio del 2017, nos reunimos en el restaurante Manos en la Masa. Si no lo conocen lo recomiendo, comida rica, un espacio amplio para trabajar, internet rápido y un grupo de profesionales que atiende super atenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El propósito de esta reunión fue el de organizar la información recolectada en sesiones anteriores de Mapillary, llevadas a cabo en diferentes puntos del país. Estas actividades fueron desarrolladas por integrantes del Jaquerespeis y posteriormente, y de manera específica, por personas pertenecientes al Maperespeis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las actividades que recordamos haber realizado, hasta la fecha, y que trabajamos en ese día son las siguientes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mapeo del parque la LibertadBares de Heredia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bares de San José&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Volcán Poás&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Coronado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bosque del niño&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Las acciones que se realizaron fueron: la revisión de las imágenes para agregar datos concretos que se ven en las imágenes pero que no salen en OpenStreetMap, la corrección de caminos en bosque y la digitalización de aspectos que aparecen en las imágenes aéreas y satelitales que no salen en OpenStreetMap.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De todas las tareas propuestas, se logró actualizar los mapas según los datos que se recolectaron en las sesiones de campo con el Mapillary. Algunas de las conversaciones de grupo, llevaron a analizar diferentes factores organizativos con el fin de mejorar el espacio en el cual trabajamos, como por ejemplo, celebrar reuniones periódicamente y de manera regular con el fin de asegurar que la información no se olvide; establecer cuál es el mejor medio para convocar a actividades (redes sociales o Telegram); y/o mejorar la sistematización del trabajo que se va desarrollando.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En total, logramos actualizar todos los datos de las salidas anteriores. En relación con el change set #maperespeis6 hay más de 805 cambios asociados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enlaces Útiles:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Maperespeis &lt;a href="https://www.facebook.com/maperespeis/?ref=br_rs"&gt;Facebook&lt;/a&gt; Github&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jaquerespeis &lt;a href="https://www.facebook.com/groups/jaquerespeis/?ref=br_rs"&gt;Facebook&lt;/a&gt; &lt;a href="http://jaquerespeis.org/"&gt;Sitio Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*O30l8C8Vy3v4S1VJaL9K4Q.jpeg"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;amp;referrerSource=full_rss&amp;amp;postId=ddfd8062b727" width="1" height="1"&gt;</description><category>costa-rica</category><category>geospatial</category><category>mapillary</category><category>open-data</category><category>openstreetmap</category><guid>http://www.jaquerespeis.org/posts/michijonesmaperespeis6-ddfd8062b727/</guid><pubDate>Wed, 28 Jun 2017 11:06:27 GMT</pubDate></item><item><title>Maperespeis #2: Volcán Poás</title><link>http://www.jaquerespeis.org/posts/esblogmaperespeis-poas/</link><dc:creator>JáquerEspeis</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El domingo pasado fuimos a hacer mapas libres al
&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Volc%C3%A1n_Po%C3%A1s"&gt;Volcán Poás&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="640" height="480" src="https://embed-v1.mapillary.com/embed?version=1&amp;amp;filter=%5B%22all%22%5D&amp;amp;map_filter=%5B%22all%22%5D&amp;amp;image_key=BHp7eM8RAbbhkLWc6XyR6g&amp;amp;client_id=WHJxWW40RWhyVGR6ajVEci1saHZNUTozZDQ5NjRmM2I4ZjBiNjc2&amp;amp;style=photo" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Esta es la segunda excursión geek del JaquerEspéis. De la primera aprendimos
que había que esperar al verano porque
&lt;a href="https://archive.org/download/jaquerespeis-mapas/photo484953803566260.jpg"&gt;con tormenta no se puede mapear&lt;/a&gt;.
Y el día fue perfecto. No sólo estuvo soleado, sino que el cráter estaba
totalmente despejado y así pudimos agregar un nuevo lugar al tour virtual de
Costa Rica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, esta vez llegamos mucho mejor preparados, con varios teléfonos con
&lt;a href="https://www.mapillary.com/"&gt;mapillary&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://osmand.net/"&gt;osmand&lt;/a&gt; y
&lt;a href="http://wiki.openstreetmap.org/wiki/OSMTracker_(Android)"&gt;OSMTracker&lt;/a&gt;, una
&lt;a href="https://theta360.com/en/"&gt;cámara 360&lt;/a&gt;, un
&lt;a href="https://buy.garmin.com/en-US/US/p/140022"&gt;GPS Garmin&lt;/a&gt;, un dron y hasta
&lt;a href="https://twitter.com/elotrojames"&gt;una libreta&lt;/a&gt; y dos biólogos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://archive.org/download/maperespeis-poas/image20170226_104505408.jpg"&gt;&lt;img alt="La procesión del MaperEspeis" src="https://archive.org/download/maperespeis-poas/image20170226_104505408.jpg"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así funciona el asunto. Todos y todas con el GPS del teléfono activado
esperamos a que el teléfono encuentre la ubicación. Después cada persona usa la
aplicación que prefiere para recolectar datos: fotos, audios, videos, notas de
texto, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/GPX"&gt;trazas&lt;/a&gt;, anotaciones en la libreta...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, en nuestras respectivas casas, subimos, publicamos y compartimos todos
los datos recolectados. Estos nos sirven para mejorar los mapas libres de
&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/OpenStreetMap"&gt;OpenStreetMap&lt;/a&gt;. Agregamos desde
cosas tan sencillas como
&lt;a href="https://archive.org/download/maperespeis-poas/20170226_105554.jpg"&gt;la ubicación de un basurero&lt;/a&gt;
hasta cosas tan importantes como qué tan accesible es el lugar para una persona
en silla de ruedas, junto con la ubicación de todos estos accesos o las partes
en las que faltan. Cada persona mejora el mapa un poquito, en la zona que
conoce o por la que pasó. Con más de 3 millones de usuarios, OpenStreetMap es
el mejor mapa del mundo que existe; y es de particular importancia en zonas
como la nuestra, que tienen poco potencial económico para las
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Don't_be_evil#The_End_of_.22Don.27t_Be_Evil.22"&gt;megacorporaciones que hacen y venden mapas cerrados robando datos privados a sus usuarios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como los mapas que hacemos son libres, lo que sigue no tiene límites. Hay
grupos trabajando en reconstrucción de modelos tridimensionales a partir de las
fotos, identificación e interpretación de señales y rótulos, aplicaciones que
calculan la ruta óptima para llegar a cualquier lugar usando cualquier
combinación de medios de transporte, aplicaciones para asistir en la toma de
decisiones al diseñar el futuro de una ciudad, y muchas otras cosas más. Todo
basado en conocimiento compartido y comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="800" height="600" src="https://embed-v1.mapillary.com/embed?version=1&amp;amp;filter=%5B%22all%22%5D&amp;amp;map_filter=%5B%22all%22%5D&amp;amp;image_key=dYPJnZINW7nHTEgJ7g9OEA&amp;amp;client_id=WHJxWW40RWhyVGR6ajVEci1saHZNUTozZDQ5NjRmM2I4ZjBiNjc2&amp;amp;style=classic" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;La imagen de arriba es el tour virtual en Mapillary. Como
lo grabamos con la cámara 360, pueden hacer clic y arrastrar con el mouse para
ver todos los ángulos. También pueden hacer clic arriba, en el botón de
reproducir para seguir el camino que tomamos. O pueden hacer clic en cualquier
punto verde en el mapa para seguir su propio camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias a todos y todas por apuntarse a mapear, en especial a Denisse y
Charles por servirnos de guías y llenar el paseo de datos interesantes sobre la
flora, fauna, geología e importancia histórica del Poás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://archive.org/download/maperespeis-poas/20170226_110006.jpg"&gt;&lt;img alt="Miembros del MaperEspeis" src="https://archive.org/download/maperespeis-poas/20170226_110006.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
(&lt;a href="https://archive.org/details/maperespeis-poas"&gt;Aquí más fotos y videos&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El próximo maperespeis será el 12 de marzo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>free software</category><category>openstreetmap</category><guid>http://www.jaquerespeis.org/posts/esblogmaperespeis-poas/</guid><pubDate>Wed, 01 Mar 2017 09:03:35 GMT</pubDate></item></channel></rss>